\section{L'analyse de l'empreinte : terminaisons et bifurcations}

Comme vu dans la partie expliquant les minuties, nous utilisons un carré de
5 par 5 pour définir une terminaison ou une bifurcation. On peut retrouver ces
carrés dans les images \ref{terminaison-pixels} et \ref{bifurcation-pixels}.
On a donc dû définir un système qui prend en entrée le carré de 5 par 5,
donc 25 pixels à analyser, et qui compare leur couleur, ou plutôt leur
luminosité.
La sortie du système sera la présence de la minutie, tout simplement.
On récupèrera aussi le type et la position de la minutie mais ce n'est pas un
résultat d'une opération floue.

Les systèmes s'occupant de la reconnaissance des bifurcations et des
terminaisons sont très proches, la seule différence entre les 2 est les
règles.

On a donc commencé par définir la variable floue "luminosité", qui permet de
savoir si un pixel est plutôt noir, blanc ou gris.
Nous avons défini les partitions floues de manière subjective, nous avons par
exemple considéré qu'un pixel allumé à plus de 0.9 est totalement blanc, ou
qu'un pixel est totalement gris sur un intervalle compris entre 0.4 et 0.6.
On a donc les partitions suivantes pour la variable "luminosité" :

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.7]{partition-luminosite.png}
    \caption{Partition de la luminosité}
    \label{partition-lumi}
\end{figure}

On a donc un tableau de 5 par 5 en entrée, avec les pixels de différentes
couleurs.
Comme vu dans la partie \ref{terminaison}, les terminaisons peuvent être
définies par un pixel central noir, plusieurs pixels blancs qui l'entourent,
et d'un côté un pixel noir, avec en bordure des pixels blancs ou gris.
Il existe plusieurs manière de créer une règle qui correspond à la
définition.
Nous avons définit ces règles à partir d'observations que nous avons faites
sur des terminaisons que nous avons trouvées par nous-même.
Ce qui nous a permis de définir les 2 règles que l'on peut retrouver dans les
tableaux ci-dessous :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.5]{terminaison1.png}
    \includegraphics[scale = 0.5]{terminaison2.png}
    \caption{Les règles pour les terminaisons}
    \label{ending-rule}
\end{figure}

On peut lire la première règle comme :

"SI le pixel 0-1 est Noir OU Gris ET le pixel 0-2 est Noir ET ... ALORS la
présence vaut 'valeur' "

On a donc 2 règles différentes, et on étend ces règles en faisant les 8
symétries possibles pour un carré.
On obtient donc un total de 12 règles (la première règle ne possède que 4
symétries différentes), ce qui nous donne aussi 12 orientations possibles pour
les terminaisons.


On crée de la même manière 2 règles qui servent à reconnaître les
bifurcations, toujours en s'inspirant de la partie \ref{bifurcations}.
Les 2 règles sont :

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale = 0.5]{bifurcation1.png}
    \includegraphics[scale = 0.5]{bifurcation2.png}
    \caption{Les règles pour les bifurcations}
    \label{bifurcation-rule}
\end{figure}

On obtient ensuite 16 règles en faisant les symétries comme pour les
terminaisons. Le "Au moins 1 Noir ou Gris" peut se lire
"pixel 1 Noir ou Gris, OU pixel 2 Noir ou Gris"

Pour ces règles, on utilise la T-Norme minimale, qui est plus permissive, car
d'après nos observation, de nombreuses images de terminaisons ou de
bifurcations comportent du gris, l'opérateur "minimum" va permettre d'être
moins restrictif.
La T-conorme utilisée est la T-conorme drastique.
Cette T-conorme va permettre de faire correspondre par exemple "Blanc ou Gris"
à "Gris ou supérieur".
Le résultat des règles va ensuite être agrégé par l'opérateur max, qui va
renvoyer la valeur de la règle la plus activée.
Le resultat final n'est ensuite pas défuzzifié et sera ré-injecté
directement dans le système s'occupant da faire la comparaison.

